\chapter{實驗}
\label{cha:experiments}

本章節針對我們設計的協同運輸系統進行模擬實驗與評估，實驗的目的主要針對系統對於負載的搬運穩定性和姿態的控制，因此我們設計了一個需要讓負載變化不同姿態通過的場景與路徑，並依照兩個條件的調整進行實驗：針對不同大小、重量之負載和調整纜繩的長度。

\section{環境與設定}

我們在Gazebo\cite{gazebo}模擬器中進行實驗，模擬兩架Parrot AR.Drone 2.0\cite{ardrone2}飛行器懸吊負載（如圖\ref{fig:drones_and_payload}所示）在模擬器中的實驗場景執行任務。AR.Drone 2.0除了前置鏡頭外，底部有另一個攝影機可以使用，使用在我們設計的協同運輸系統不需要另外加裝攝影機。

實驗場景包含四個部分（如圖\ref{fig:experiment_scene_region_labeled}所示）：第一個部分為上升和下降通道，其路徑設計為讓系統保持負載為傾斜狀態，以兩架飛行器一前一後移動的方式上升和下降通過通道；第二個部分傾斜通道，與第一個部分一樣保持負載為傾斜狀態，不同之處為這個部分以兩架飛行器並行的方式通過；第三個部分為快速移動搬運，讓系統直接、快速的將負載移至指定目標位置；最後一個部分為彎曲通道，路徑設計成讓系統一邊移動一邊控制負載的旋轉，通過彎曲的通道。

\begin{figure} [htp!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth,trim={0 0 0 100},clip]{figures/experiment_scene_region_labeled}
        \caption{實驗場景} 
        \label{fig:experiment_scene_region_labeled}
    \end{center}
\end{figure}

為了評估系統在不同條件下的穩定度，我們進行三種不同設定的實驗：

\begin{itemize}
    \item 實驗一：使用纜繩長度40公分，負載為長100公分、寬15公分、高15公分的柱體。
    \item 實驗二：將負載長度調整至140公分，針對不同大小、重量之負載進行實驗。
    \item 實驗三：調整纜繩長度至60公分，相較於第一個實驗，較長的纜繩更容易造成負載的擺動。
\end{itemize}

\section{結果}

三個實驗中負載在三維空間的移動路徑可以在圖\ref{fig:payload_position_3d}中看到，藍線是我們給予飛行器的目標負載路徑，綠線分別是三個實驗的結果。圖\ref{fig:payload_pose}為各個實驗中，負載位置與姿態的時間變化，圖中以黑線分隔實驗的四個部分：（1）上升和下降通道、（2）傾斜通道、（3）快速移動和（4）彎曲通道。

圖\ref{fig:payload_pose_estimation_error:a}、圖\ref{fig:payload_pose_estimation_error:b}和圖\ref{fig:payload_pose_estimation_error:c}可以看到在時間軸上兩架飛行器對於負載六個自由度的估計誤差，比較實驗三(圖\ref{fig:payload_pose_estimation_error:c})與其他兩個實驗，因為纜繩長度較長，標記距離攝影機較遠而使標記在攝影機的影像中較小，導致位姿的估計誤差相對較大。

在負載六個自由度估計誤差的圖（圖\ref{fig:payload_pose_estimation_error:a}、圖\ref{fig:payload_pose_estimation_error:b}和圖\ref{fig:payload_pose_estimation_error:c}）中，可以觀察到在運輸的過程中，標記的偏擺（$\psi$）會有低機率產生較大的估計誤差，因此造成負載位置的估算錯誤。我們將三個實驗的位置估算錯誤統整到圖\ref{fig:payload_position_estimation_error}中，在統計下，這種錯誤僅佔全部的估計結果不到百分之一，並且對於飛行器的穩定控制不會帶來影響。

\subsection{穩定性}

我們將三個實驗各進行十次來評估系統的穩定性，以負載無法控制的第六個自由度俯仰（$\psi$）作為擺盪幅度評測的結果，可以在表\ref{tbl:swing_range}看到統計結果。實驗一與實驗三的擺盪幅度是差不多的，實驗二的結果平均值比其他兩個實驗的結果大大約0.4度。

\begin{table} [htb]
    \centering
    \input{tables/swing_range_zh-hant.tex}
    \caption{負載擺盪幅度}
    \label{tbl:swing_range}
\end{table}

依照先前發現負載狀態估計的巨大誤差誤差占所有的結果不到1％，我們將負載狀態的估計誤差的結果取前99\%，統計結果可以在表\ref{tbl:estimation_error}中看到，實驗一和實驗二的座標誤差都可以在一公分內，角度誤差在一度內；實驗三因為纜繩長度較長，距標記離攝影機較遠，導致誤差較大，座標的平均誤差也可以在一公分左右，角度的平均誤差則在1.3度左右。

\begin{table} [htb]
    \centering
    \input{tables/estimation_error_zh-hant.tex}
    \caption{估計誤差}
    \label{tbl:estimation_error}
\end{table}

\begin{figure} [htp!]
    \centering
    \subfigure[實驗一]{
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/experiment1/payload_position_3d}
        \label{fig:payload_position_3d:a}
    }
    \subfigure[實驗二]{
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/experiment2/payload_position_3d}
        \label{fig:payload_position_3d:b}
    }
    \subfigure[實驗三]{
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/experiment3/payload_position_3d}
        \label{fig:payload_position_3d:c}
    }
    \caption{負載移動路徑。藍線表示期望的負載移動路徑，綠線表示實驗結果。}
    \label{fig:payload_position_3d}
\end{figure}

\begin{figure} [htp!]
    \centering
    \subfigure[實驗一]{
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/experiment1/payload_pose}
        \label{fig:payload_pose:a}
    }
    \subfigure[實驗二]{
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/experiment2/payload_pose}
        \label{fig:payload_pose:b}
    }
    \subfigure[實驗三]{
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/experiment3/payload_pose}
        \label{fig:payload_pose:c}
    }
    \caption{負載位姿變化}
    \label{fig:payload_pose}
\end{figure}

\begin{figure} [htp!]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/experiment1/payload_pose_estimation_error}
    \caption{實驗一的負載位姿估計誤差}
    \label{fig:payload_pose_estimation_error:a}
\end{figure}

\begin{figure} [htp!]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/experiment2/payload_pose_estimation_error}
    \caption{實驗二的負載位姿估計誤差}
    \label{fig:payload_pose_estimation_error:b}
\end{figure}

\begin{figure} [htp!]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/experiment3/payload_pose_estimation_error}
    \caption{實驗三的負載位姿估計誤差}
    \label{fig:payload_pose_estimation_error:c}
\end{figure}

\begin{figure} [htp!]
    \centering
    \subfigure[實驗一]{
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/experiment1/payload_position_estimation_error}
        \label{fig:payload_position_estimation_error:a}
    }
    \subfigure[實驗二]{
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/experiment2/payload_position_estimation_error}
        \label{fig:payload_position_estimation_error:b}
    }
    \subfigure[實驗三]{
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/experiment3/payload_position_estimation_error}
        \label{fig:payload_position_estimation_error:c}
    }
    \caption{負載位置估計誤差}
    \label{fig:payload_position_estimation_error}
\end{figure}

% \begin{figure} [htp!]
%     \centering
%     \subfigure[實驗一]{
%         \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/experiment1/payload_position_3d}
%         \label{fig:payload_position_3d:a}
%     }
%     \subfigure[實驗二]{
%         \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/experiment2/payload_position_3d}
%         \label{fig:payload_position_3d:b}
%     }%
%     \subfigure[實驗三]{
%         \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/experiment3/payload_position_3d}
%         \label{fig:payload_position_3d:c}
%     }
%     \caption{負載移動路徑。藍線表示期望的負載移動路徑，綠線表示實驗結果。}
%     \label{fig:payload_position_3d}
% \end{figure}

% \begin{figure} [htp!]
%     \centering
%     \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/experiment1/payload_pose_estimation}
%     \caption{實驗一的負載位姿變化：藍線和橘線分別為飛行器一和飛行器二估計的負載位姿。}
%     \label{fig:payload_pose_estimation:a}
% \end{figure}

% \begin{figure} [htp!]
%     \centering
%     \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/experiment2/payload_pose_estimation}
%     \caption{實驗二的負載位姿變化：藍線和橘線分別為飛行器一和飛行器二估計的負載位姿。}
%     \label{fig:payload_pose_estimation:b}
% \end{figure}

% \begin{figure} [htp!]
%     \centering
%     \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/experiment3/payload_pose_estimation}
%     \caption{實驗三的負載位姿變化：藍線和橘線分別為飛行器一和飛行器二估計的負載位姿。}
%     \label{fig:payload_pose_estimation:c}
% \end{figure}

% \begin{figure} [htp!]
%     \centering
%     \subfigure[實驗一]{
%         \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/experiment1/payload_pose_estimation_error2}
%         \label{fig:payload_pose_estimation_error:a}
%     }
%     \subfigure[實驗二]{
%         \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/experiment2/payload_pose_estimation_error2}
%         \label{fig:payload_pose_estimation_error:b}
%     }
%     \subfigure[實驗三]{
%         \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/experiment3/payload_pose_estimation_error2}
%         \label{fig:payload_pose_estimation_error:c}
%     }
%     \caption{負載位姿估計誤差}
%     \label{fig:payload_pose_estimation_error}
% \end{figure}

% \begin{table} [tb]
%     \centering
%     \input{tables/experiment1/estimation_error_zh-hant.tex}
%     \caption{實驗一的估計誤差}
%     \label{tbl:estimation_error:a}
% \end{table}

% \begin{table} [tb]
%     \centering
%     \input{tables/experiment2/estimation_error_zh-hant.tex}
%     \caption{實驗二的估計誤差}
%     \label{tbl:estimation_error:b}
% \end{table}

% \begin{table} [tb]
%     \centering
%     \input{tables/experiment3/estimation_error_zh-hant.tex}
%     \caption{實驗三的估計誤差}
%     \label{tbl:estimation_error:c}
% \end{table}